
\phantomsection \label{subsubsec:SAE331}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{SAE331}

% Le tableau complet présentant une ressource

\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{saeC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries \hypertarget{SAE331}{SAÉ3.DevCloud.03}}
    & \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Concevoir un réseau informatique multi-sites hébergeant des services virtualisés} % SAÉ-DevCloud-314 :
\\
\end{tabular}


\begin{tabular}[t]{|G|}
\hline % 2ème ligne : url
	\url{https://docs.google.com/document/d/1Jm0t1GpWI9A2DAhTOs0-pzU1eZm6QKj-eWKt2LVdOS8/edit?usp=sharing}
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 2ème ligne : semestre
	\textcolor{saeC}{\bfseries Cursus}
	& BUT2 > S3 > \textit{Adaptation locale}  \\
\hline % 3ème ligne : Heures
% \hline
 %   \textcolor{saeC}{\bfseries Heures (fiche)}
%    &
%    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{15h}, dont 6h CM/TD et 9h TP \\
%\cline{2-2}
%	& \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {30}h} \\
% \hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Heures}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée publiée au PN} : \textbf{non publié} \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{15h}, dont 6h CM/TD et 9h TP \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {30}h} \\
\hline

\hline % 4ème ligne : Parcours
	\textcolor{saeC}{\bfseries Parcours}
	& DevCloud \\
\hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Coefficients}
	& \textcolor{compCA}{RT1}~:~coeff.~\textbf{17}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compCB}{RT2}~:~coeff.~\textbf{6}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compSA}{DevCloud1}~:~coeff.~\textbf{12}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compSB}{DevCloud2}~:~coeff.~\textbf{12} \\
\hline
\end{tabular}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
	\textcolor{saeC}{\bfseries Objectifs et problématique professionnelle} \\
	\hline
	 Le professionnel R\&T spécialisé en Développement Système et Cloud doit
faire évoluer régulièrement le réseau et les services de son entreprise.
Il doit ainsi maintenir une infrastructure sécurisée au cœur du réseau
qui permet aux différents sites de l'entreprise d'accéder aux ressources
et aux services hébergés sur site et dans le Cloud.
	\\
\hline
\end{tabular}

% Contenu
\begin{tabular}{|G|}
	\textcolor{saeC}{\bfseries Description générique} \\
	\hline
    {\bfseries Description}

A partir d'un cahier des charges spécifiant les besoins du réseau d'une
entreprise, le professionnel Développement Système et Cloud doit mettre
en œuvre une infrastructure multi-sites adaptée et justifier les
solutions apportées. Cette infrastructure repose sur~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  les concepts fondamentaux du réseau~:
  \begin{itemize}
  \item
    routage, filtrage inter-\textabbrv{VLAN}\,;
  \item
    redondance (\textabbrv{STP}, routage dynamique, VRRP)\,;
  \item
    tunnel (VPN, VPN opérateurs)\,;
  \item
    services avancés\,;
  \item
    Wi-Fi.
  \end{itemize}
\item
  la mise en place et la configuration des équipements\,;
\item
  le test des fonctionnalités et les performances de l'infrastructure
  (QoS, MLS3)\,;
\item
  les besoins spécifiques de la virtualisation, en utilisant les
  services mis en place dans le cadre
  de la \hyperlink{SAE332}{SAÉ3.DevCloud.04 "\textit{Mettre en place une infrastructure virtualisée}"}\,;
\item
  une documentation détaillée de l'infrastructure mise en œuvre.
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Type de livrables ou de productions}

Les étudiants peuvent être évalués à travers~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Un dossier ou rapport d'étude
\item
  Un prototype ou montage
\item
  Une présentation orale avec diaporama
\item
  Un \textabbrv{QCM}
\item
  Une grille de suivi
\item
  Une synthèse dans le portfolio
\end{itemize}
L'évaluation pourra être faite en fonction du respect des jalons et de
la qualité des livrables (rapport, soutenance, séance Q/R, vidéo,
\ldots) \\
\hline
\end{tabular}

% 2ème tableau : Compétences et apprentissages critiques
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
        \bfseries \textcolor{saeC}{Compétences /} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{Apprentissages} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{critiques}
    \end{tabular}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\textcolor{compCA}{RT1} Administrer les réseaux et l'Internet
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC21.01} \textit{Configurer et dépanner le routage dynamique dans un réseau}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC21.02} \textit{Configurer et expliquer une politique simple de QoS et les fonctions de base de la sécurité d'un réseau}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC21.03} \textit{Déployer des postes clients et des solutions virtualisées adaptées à une situation donnée}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC21.04} \textit{Déployer des services réseaux avancés}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC21.05} \textit{Identifier les réseaux opérateurs et l'architecture d'Internet}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC21.06} \textit{Travailler en équipe pour développer ses compétences professionnelles}
\tabularnewline
\textcolor{compCB}{RT2} Connecter les entreprises et les usagers
\tabularnewline
\textcolor{compCB}{$\bullet$ AC22.02} \textit{Mettre en place un accès distant sécurisé}
\tabularnewline
\textcolor{compCB}{$\bullet$ AC22.03} \textit{Mettre en place une connexion multi-site via un réseau opérateur}
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{DevCloud1} Coordonner des infrastructures modulaires
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC24.02DevCloud} \textit{Virtualiser un environnement}
\tabularnewline
\end{tabular}
 \\
\hline
    
\end{tabular}
% \ifcsdef{Rcoeff\CODE A}{coef. {\csname Rcoeff\CODE A\endcsname}}{}

% SAE
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Ressources combinées }
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{R301}{\textcolor{ressourceC}{R3.01}} Réseaux de campus
\tabularnewline
\hyperlink{R302}{\textcolor{ressourceC}{R3.02}} Réseaux opérateurs
\tabularnewline
\hyperlink{R303}{\textcolor{ressourceC}{R3.03}} Services réseaux avancés
\tabularnewline
\hyperlink{R304}{\textcolor{ressourceC}{R3.04}} Services d'annuaires
\tabularnewline
\hyperlink{R311}{\textcolor{ressourceC}{R3.11}} Anglais professionnel 1
\tabularnewline
\hyperlink{R312}{\textcolor{ressourceC}{R3.12}} Expression-Culture-Communication professionnelle : Savoir collaborer
\tabularnewline
\hyperlink{R313}{\textcolor{ressourceC}{R3.13}} Projet Personnel et Professionnel
\tabularnewline
\hyperlink{R315}{\textcolor{ressourceC}{R3.15}} Gestion de projet 2 : Utiliser les méthodes de gestion de projet
\tabularnewline
\hyperlink{R332}{\textcolor{ressourceC}{R3.DevCloud.17}} Virtualisation avancée
\tabularnewline
\end{tabular} %\listeSAE{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}





\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
\begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
 \bfseries \textcolor{saeC}{Exemples de} \tabularnewline
 \bfseries \textcolor{saeC}{mise en \oe{}uvre}
\end{tabular}
 & 
\begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{SAE331Ex1}{Exemple 1} : Exemple générique
\tabularnewline
\hyperlink{SAE331Ex2}{Exemple 2} : Simulation (Packet Tracer, GNS3, Eve-NG, MarioTel,…) d'un réseau de campus multi-site
\tabularnewline
\hyperlink{SAE331Ex3}{Exemple 3}
\tabularnewline
\hyperlink{SAE331Ex4}{Exemple 4} : Réseaux d'opérateurs avec VPN MPLS
\tabularnewline
\end{tabular}
\\
\hline
\end{tabular}

\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE331Ex1}{Exemple 1} : Exemple générique}} \\
	\hline
	A partir d'un cahier des charges spécifiant les besoins du réseau d'une
entreprise, les étudiants devront mettre en œuvre une infrastructure et
justifier les solutions apportées. Dans le cadre du parcours DevCloud,
cette SAÉ pourra être réalisée en parallèle de la \hyperlink{SAE332}{SAÉ3.DevCloud.04 "\textit{Mettre en place une infrastructure virtualisée}"}.
L'infrastructure conçue pourra alors reprendre et intégrer différents
services virtualisés mis en place dans la \hyperlink{SAE332}{SAÉ3.DevCloud.04 "\textit{Mettre en place une infrastructure virtualisée}"} et tester leur
fonctionnalité dans un environnement multi-sites. \\
\hline
\end{tabular}



\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE331Ex2}{Exemple 2} : Simulation (Packet Tracer, GNS3, Eve-NG, MarioTel,…) d'un réseau de campus multi-site}} \\
	\hline
	Cet exemple relève d'une situation professionnelle pour un
administrateur système de campus. Les étudiants devront simuler un
réseau de campus sur trois sites, intégrant les notions de~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  routage dynamique (BGP, \textabbrv{OSPF}, \ldots),
\item
  commutateurs L2,
\item
  commutateurs L3,
\item
  redondance HSRP, VRRP, \textabbrv{STP},
\item
  QoS,
\item
  Wi-Fi (bornes lourdes et légères, WPA PSK, \textabbrv{VLAN} séparé, \ldots)
\end{itemize}
Les services fondamentaux (\textabbrv{DNS}, \textabbrv{DHCP}, \ldots) seront déployés. Des
services additionnels pourront être mis en œuvre également (active
directory, serveur web, \ldots).\\
L'évaluation pourra être faite en fonction du respect des jalons et de
la qualité des livrables (rapport, soutenance, séance Q/R, vidéo,
\ldots) \\
\hline
\end{tabular}



\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE331Ex3}{Exemple 3}}} \\
	\hline
	 \\
\hline
\end{tabular}



\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE331Ex4}{Exemple 4} : Réseaux d'opérateurs avec VPN MPLS}} \\
	\hline
	Cet exemple relève d'une situation professionnelle pour un technicien
infrastructures chez un opérateur.\\
L'enseignant peut fournir une infrastructure de réseau VPN MPLS déjà
opérationnelle.\\
Chaque groupe d'étudiant sera alors en charge d'interconnecter deux
sites par l'intermédiaire de ce réseau. Il leur incombera alors de
mettre en place les routeurs de frontière (\textabbrv{VRF}, \textabbrv{OSPF}, MPLS, BGP,
\ldots).\\
Chaque routeur pourra alors être relié à son propre réseau local, ce qui
permet de recouper les notions de l'exemple ci-dessus.\\
Les différents flux peuvent être identifiés en conséquence, la QoS être
mise en place.\\
L'évaluation pourra être faite en fonction du respect des jalons et de
la qualité des livrables (rapport, soutenance, séance Q/R, vidéo,
\ldots)\\
Exemple 3~: Refonte d'un réseau \textabbrv{LAN}.\\
Cet exemple relève d'une situation professionnelle pour un intégrateur
réseau mandaté pour la refonte d'un réseau de campus.\\
Proposer l'architecture d'un réseau de campus, mettant en oeuvre les
quatre concepts avancés suivants~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Performance (commutation L3, méthodes de choix des types de
  commutateurs et du dimensionnement des
  routeurs, \ldots)
\item
  Haute disponibilité (redondance commutateurs ST, routage dynamique,
  redondance de la passerelle)
\item
  Sécurité (\textabbrv{VLAN}, matrice de flux, \textabbrv{ACL})
\item
  QoS (priorisation d'applications)
\end{itemize}
La démonstration du bon fonctionnement de ces fonctionnalités sera faite
lors de la soutenance sur des enregistrements de logs.\\
La soutenance se fera en deux temps:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  une présentation non technique à l'attention des décideurs
  (\textasciitilde{} 10').
\item
  une séance de Q/R sur la maquette à l'attention des administrateurs
  (\textasciitilde10').
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}
